Regional Scrum Gathering 2017(2日目)

# 2017/1/13(金)

## Agile journey through the decade

長沢さん(@tnagasawa)
アトラシアン(MS?)

* すくすくスクラム
* TDD Boot Camp
* Agile Day

```
社外でのアジャイル布教活動を実践してきた話。
自分が動くことで周りも変わっていく。(環境を変えると人も変わろうとする)
```

## 日経電子版 穴のあいたバケツ開発🌟

武市さん(日経新聞社)
日経新聞電子版などのアプリ開発のプロダクトマネージャー

```
イケてるバケツ開発チーム作りの話。
```

### 穴の空いたバケツ
水を貯めるには？

* 蛇口を太くする(流入を増やすetc.)
* バケツを大きくする(マーケット規模を拡大etc.)
* バケツの穴を塞ぐ(グロースハックetc.)

これらの実行順序も考えなければならない。

### これまで
ウォーターフォール
いちいち大きなプロジエクトになっちゃう

例：
シェアボタンを追加するのに2週間もかかっていた

なぜ？

* 要件定義書
* 社内説明・調整
* 外部向けの見積書・発注書
* テストケース作成
* 実装
* 受け入れテスト・デバッグ
* 申請・リリース

柔軟な仕様変更もできない
外注なので技術的ノウハウが蓄積されない

### バケツ開発に求められること

* 変化に柔軟
* 取引コストの最小化
etc.

速くてなるべく小さいプロジェクト
-> 内製化

### どこから？
まずはスモールスタート
絶対に負けられないものから

### 大きな潮流と理解ある幹部

* 内製化とアジャイル開発の波
* ベータ版(スマホ版をイケてる若手が数年前にちゃちゃっと作っちゃった)

### 反対意見
* 品質の担保はできるのか？
-> 最初は外注の会社にもサポートしてもらう(メンバーに取り込んじゃう)
* 何かあったときにマンパワーを投入できないんじゃないか？
-> スモールスタート
-> あまり話を大きく広げない
* エンジニア採用で終身雇用だと固定費が増えてしまう
-> 採用時の見極めをちゃんとする(最新の技術をキャッチアップできる人)
* 採用したエンジニアのキャリアパスは？
-> ユーザ視点でプロダクトを考えられる人材になっていく

### 役割分散とチーム意識の改善
* 1人1プロダクトで兼務させず、とにかく目の前のことに集中させる
* 自分ごとにさせる
* チームとして共通のゴールを持つ
* チーム名をつけてみたり

### POを明確に
* 決定権を持つ人を明確に
リーダーはいても意外と決定権が曖昧だったり、判断しなかったり・・・

### Let's コミュニケーション！

* 席替え
* 朝会
* 週一のプロダクト定例
* 1on1
* 飲み会

### 管理ではなく支援

* エンジニアが開発しやすい環境を
* 会議はなるべく減らしてツールや席でのコミュニケーションを
* エンジニアが意見を言いやすい関係性
* 自らの株を下げる行為はダメダメ(遅刻とか)

### 社内外でのプレゼンスを上げる

* twitter, qiitaでの情報発信

### バケツを大きくする

コンテンツ・対象ユーザを増やした

有料会員限定 -> 無料会員や未登録ユーザも
etc.

ペーパープロトタイプから丁寧に
インフラもオンプレからクラウドに

-> AppStoreのベスト新着アプリに！

### インストール数 ≠ 新規アクティブユーザ数

* バケツに穴がある
* リテンション施策が必要(穴をふさぐ)
* 負債も

### どう塞ぐ？

* リテンションとは地道な小さいカイゼンの繰り返し
* すごい機能を追加することが大事ではない(ダウンロードの高速化、カクカクの解消、とかを地道にやる)
* 100徳ナイフ(by 深津貴之氏)-> こんなものは誰も使わない
* 「1プロダクト隔週に1回くらいはリリースしよう」

### アプリチームだけでできないこともある

* APIの改修
etc.

全角 -> 半角に変えた話(Yahoo!ニュースにも上がって話題になってた)
-> 調整がすごい大変だった

とあるロジックを適用して改行を入れた話
-> 見やすく！

という地道なカイゼン

### 「上から降ってくる案件」をどうする？

* 要件を削いで削いで削ぎ落としてシンプルに🌟
-> 開発コストを下げることができる
-> シンプルであることはユーザにとっても幸せなことが多い(仕様がシンプルだからこそ使いやすい)

と、お上に説明する

### 課題

* リニューアル当初の残課題はだいたい潰した
* 絶対やるべきタスクも徐々に減ってきた
-> 次に何をやればいいのか？
-> インプットを増やそう(ご意見ご要望フォームを設けてユーザの要望を聞く。ストアのレビュー。チーム内や社内、深津さん(UI/UXコンサル)からの提案)

### 技術的なトライも

* Realm
* サーバレスアーキテクチャ
etc.

### (アジャイル、内製化の)他チームへの横展開が難しい

* 新規プロダクト開発やリニューアルは体制変更に向いている
* 現在進行形のプロダクトの体制変更はなかなか難しい
-> まずはスモールスタート(ex. とりあえず朝会だけやってみる、とか)
-> 事故や問題があったときに、解決策のひとつとして導入
という風に、ちょっとずつアジャイルを導入。

### 育成と評価

* 新卒エンジニアの育成プログラムが整備されていない
* エンジニアの評価制度が整備しきれていない
-> エンジニア増やしても、受け入れ体制ができていなければ辞めちゃう(バケツの話と一緒)

### まとめ

* まずは体制づくり(スモールスタートでいこう)
* 穴の空いたバケツは、実行の順序が大事
* 地道なカイゼンは絶対にやめてはいけない(バケツの穴を塞ぐ)
	* もうやることがないと思っても、そんなことはない
	* トレンドの変化などで気づくと古くなってる

## Scrum / DevOpsの導入を加速させるグローバルマインドセット🌟

うしおつよしさん(Microsoft)　あなたはAre you readyですか
ロッシェル・カップさん(ジャパン・インターカルチュラル・コンサルティング社)

```
ソフトウェア開発の生産性を向上させたい
新技術/プロセスの導入スピードを上げたい
海外の人と働きやすくなる
```

DevOps10デプロイ/日も可能
リードタイプは2555倍！！！

日本 -> アジャイル、DevOpsの導入は他国と比べて難しい

DevOpsはAgileありき

「西洋文化をインストール」すれば良い
-> そもそもアメリカの人たちはどういう考えでやっているのか？という部分を理解する

### 8habits8つの文化的習慣

BeLazy
リスクや間違いを快く受け入れる
不確実性を受け入れる
サーヴァント・リーダーシップ
セルフマネジメントチーム
従業員への信頼
個人の自信
階層関係のパワーバランス

-> これを広めようとしたときの予想される典型的な反応
-> 「いいと思うけど日本では無理」とか

8 hbaitsをスクラムと一緒にやっていくのが良い
アジャイルの方法のみを導入するのでなく、本来のマインドセットを導入しなければならない

「やろうと思えばだいたいできますよ」(byうしおさん)

### Wa(和)-gile(not Agile)
* 表面的
* 実際のやり方はウォーターフォールに近いじゃん！

海外 -> メッチャ速い
日本 -> たまにメッチャ速い人いる(海外チームに1年以上所属した人。技術イケメン揃いの先進技術スタートアップ)

日本人ができないんじゃなくて、「条件」さえ揃えばできる！

### どのように8つの習慣を導入するか？

* 海外との「違い」の理解
* 実践・習慣化
* 周囲の巻き込み
	* 「お客さんが受け入れてくれない！」->「最初から巻き込めばいい」

### 8 habitsを理解する

★学ぶときのおすすめ

* 理解できたと思っても疑ってみる
* 本来の意味を理解しようとする姿勢が重要
* カスタマイズより前に本来の姿を理解する

### Be Lazy

優先順位の例
* 日本：1->2->3-4、とやる
* US：最も重要なものだけやって終わり

会議の例
* 日本：事前に入念な準備をする
* US：あまり準備せず、全員が会議中に結果を出すことに集中する(寝てるやつ、発言しないやつは一人もいない。議事録もその場で書いてシェアして終わり)

### リスクや間違いを快く受け入れる

失敗した時上司は？
* 日本：怒る
* US：感情的にならず、アドバイスをFBする

### 不確実性を受け入れる

PJが中止になったとき
* 日本：中止は困難
* US：変化への対応を重要視し、中止の判断も素速くやる(そして、成功時と全く同じくパーティーをやる(止めたとしても、学んだこともたくさんあるのだし、と、称える、労う))

### サーヴァント・リーダーシップ

上司の姿
* US；指示するのでなく、先頭を切ってメンバーに姿勢を示す

### セルフマネジメントチーム

チームワーク
* 日本：リーダーっぽい人に指示を仰ぐ
* US：お互いが助け合って状況の変化にフレキシブルに対応できる(サッカーの例)

### 従業員への信頼

プールの例
* 日本：1hに1回休憩
* US：自己責任(わざわざ言われる必要無い)

日本の、従業員を信頼せず、いろんなルールを作るなんて考えられない！
子供扱いみたい！
スタンプラリー(何かの承認を得るのにたくさんのハンコが必要)

### 個人の自信

空港の例
* 日本：「これ持ってっていい？」>「私ですと判断しかねます(失敗を恐れている。自分で判断した経験が無いんだろうな、かわいそう)」
* US：> 「Go ahead!(あなたの判断で！)」

「許可を求めるな、謝罪せよ」
* 言われるのを待つのでなく、自分で考えてやっちゃおう！できなかったら謝ればいい

### 階層関係のパワーバランス

自信をもって他人を助ける
* やったことないことでも、ためらわず協力する

Customer is king
* 顧客がチームとコラボレーションできるか？
* 日本は顧客がチームを見下す傾向がある

後出しじゃんけんは難しいけど、最初から導入しちゃえばおｋ！

### 日本人の良さ

いっぱいある！

### 西洋文化を学び、日本人の良さを活かせばソフトウェアでも日本は勝てる

しょーーーもないところにコストを費やしているムダを省けばいける！


## 個人プレイからチームプレイへと変革する組織

```
ビジネスの状況に応じて、チームプレイの必要性が出てきた話。
個人プレーだと文化の共有が追いつかなくなってきたので、チーム開発のやり方をつくっていった。
```

### 個人プレイの時代
* 一人一殺主義
* ビジネス・チーム双方ともうまくやれていた

### チームプレイの必要性を感じた背景
メンバーが増えたものの、開発速度は上がらなかった🌟
* チームごとに自分たちで判断して進められるようにしていった！
* 判断を自分に集中させるのでなく、チームの人達に判断してもらう

### どういう取り組みをしたか

* 人に教えるより自分でやったほうが速い
-> それってほんとにチームとして成果を出すことにつながる？(case by caseだけど)

* 「ふりかえりのみが仕事のやり方について話す場(それ以外はプロダクトについて話す時間)」(スクラム現場ガイドより)
-> なので、ふりかえりは重要

* WIP制限
一人一殺を避けるため。
半強制的に複数人で作業するように仕向ける。(ペアプロ、ペア作業)

* 一人チームの廃止

* PMに対するコーチング
PMが一人になりがちだったので

全体同期ミーティング
* 全チームまたいでの状況確認(週1回30分(15分くらいで終わることが多いが、長引きそうなら2次会))

* リモートの同期🌟
Hangout
HackMD
Cacoo(振り返りも！🌟)
Screenhero

文化の共有が追いつかないなら、やはりチームで作業するのが重要！


## Less

Gunosy

### 昨日できなかったことが、今日できるようになる

1日200回のデプロイ

### なぜLeSS？

大規模チームで、ユーザにより多くの価値を届けたい

### LeSS

* 2-8つのスクラムチーム
* 複数チームでスクラムする
* プロダクトオーナーは1人
* プロダクトバックログは全体で一つ
* 複雑な組織を簡単にする
* マルチファンクショナルな人
* コンポーネントチームからフィーチャーチームへ
* ムダを無くす

### 守破離(しゅはり)

## 最短で成果を上げる！強いスクラムチームの作り方🌟

松浦 洋介さん(@ayaya1024 NECソリューションイノベータ株式会社)

```
最短で成果を上げるには？強いスクラムチームを作るには？という話。
人間力とスクラムチーム力が重要。
どのように上げていったか、という事例。
アスリートの例が印象的。
```

### KYPAS

#### 期待を確認する

頑張ったのに成果として認められない
* 相手が何を期待しているのかを確認する(付箋とペンを必ず持ち歩く)
* 全体像を絵で意識合わせする(付箋を使って)
* クオリティを確認(doneの定義)
* 優先順位と緊急度を確認(マトリクスで🌟)
* チーム内での期待の共有->助け合いにつながる
* 期待値を調整(期待値を下げる(やることを減らしたり))

Key Conductors(松浦さんの記事を見る🌟)


効果
* 作り過ぎのムダをカイゼン
* 最短時間で付加価値を提供
etc.

* 付箋の剥がし方(横から)🌟

#### まずはやってみる

はじめに60点を目指し、はやくフィードバックをもらう。
90対90の法則
* 0 -> 90と90 -> 100は完成時間がほぼ同じ🌟

ポイント：
仮説思考

* 相手の期待にこたえるためあらかじめ仮設を立てる

情報収集

* インプットが重要(アウトプットを出すために)
* 本を読む
* すぐに自分なりにカスタマイズする(読んで満足しない)
	* 本1冊あたり3年分の学びを得ることができる
	* おすすめ書籍 -> Joy Inc🌟

効果
* 新しい発見や学びが増加
* 考える力や行動力が身につく

#### すばやいPDCAを回す

* 身近な人からすばやいフィードバックをもらう(家族、友人、同僚、上司、社外のコミュニティ仲間など)
* フィードバックをもらったらカイゼンする(必ず感謝の言葉を伝える。腹落ちするまでどう改善するか、しないかを考える)
	* できない人はメールに「クッション言葉(感謝の言葉)」が無い
* こまめに計測(定性的/定量的。小さな成功体験を積む)

効果
* カイゼンスピード、質の向上

#### プロのアスリート(持続性・向上心)

頑張りすぎて、大切な時間を削ってしまい、持続しない

まず、(折れないために)睡眠時間が大切🌟

* 朝型にする
	* 夜の仕事は生産性が悪いので思い切って「やらない」！
	* 休むのも練習(仕事)
	* コンサルタントの朝は早い(by Ryuzeeさん)
	* プロのアスリートは規則正しい生活、向上心、持続性

効果

* プロとしての自己管理能力や向上心が身につく

#### 強いスクラムチームをつくる

一人がんばったけど成果が出ない

* 社内・社外を巻き込み強いスクラムチームをつくる

効果

* 相乗効果(複数のよりよいアイデア)

### 小まとめ

* 人間力
* スクラムチーム力

練習すれば誰でもできる！

### 強いスクラムチームをつくる

#### イノベーションサミット

やること
持続可能な東北地域の新規事業を創設する

きっかけ
コミュニケーションできる場が減っている

活動内容

* ランチ会
* リーンによるビジネスモデルの仮説検証実施
* 自治体に協力を仰ぐ
etc.


ゴールデンサークル

いいとも方式
* 必ずどなたかをご紹介いただく(チャネルの拡大)

なんでもリリースできる少数精鋭のチームづくり

### 小まとめ

* スクラムは手段
	* 目的から考えることで、反対が少ない

他人を変えるのは難しいので、
他人を変える、というより自分を変える。
それを周囲に示して、同意を得ていく。

## スクラムの落とし穴〜アジャイルコーチが遭遇するよくある問題とその解決方法〜🌟

吉羽龍太郎さん(@ryuzee)

```
色々な過去の事例を整理し、紹介。
```

### 書籍
[Joy, Inc](https://www.amazon.co.jp/%E3%82%B8%E3%83%A7%E3%82%A4-%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%82%AF-%E5%BD%B9%E8%81%B7%E3%82%82%E9%83%A8%E7%BD%B2%E3%82%82%E3%81%AA%E3%81%84%E5%85%A8%E5%93%A1%E4%B8%BB%E5%BD%B9%E3%81%AE%E3%83%9E%E3%83%8D%E3%82%B8%E3%83%A1%E3%83%B3%E3%83%88-%E3%83%AA%E3%83%81%E3%83%A3%E3%83%BC%E3%83%89-%E3%82%B7%E3%82%A7%E3%83%AA%E3%83%80%E3%83%B3/dp/4798148784/ref=sr_1_1?ie=UTF8&qid=1484293623&sr=8-1&keywords=joy+inc)🌟

[変革の奇跡](https://www.amazon.co.jp/dp/4774186635/ref=sr_1_2?ie=UTF8&qid=1484293681&sr=8-2&keywords=%E5%A4%89%E9%9D%A9%E3%81%AE%E8%BB%8C%E8%B7%A1)

株式会社アトラクタを新設

### いろんな事例
#### いつも完成しないスプリント

#### 無理な計画(スコープが固定されている・・・費用と納期を固定すべき)

* 遅れているPJに人を投入するとさらに遅れる🌟

#### ReadyでないPBI(プロダクトバックログ)の投入

#### キャパシティ管理をしていない

* PBIのサイズが同じだからといって所要時間が同じとは限らない
* 計画の精度を上げるためにはキャパシティの管理🌟が必要(1週間40hをすべて開発にあてることは不可能。約65%)
* キャパシティを先に計算し、やることを決める

#### 役割分担

* 1つのPBIを完成させるために色々な人に順番に受け渡ししないといけない
* ミニWFの話
	* 役割分担型 / クロスファンクション型(ちょっとずつ完了させる)

クロスファンクショナル化を進める
* スキルマップの作成🌟

#### 機能不全のPO

* POがなかなかつかまらない
* 兼任は難しい。まずはプライマリロールの責任を果たすべき。

インセプションデッキの例が参考になる🌟

#### 不十分な振り返り

* 雰囲気が暗い
* 発言が特定の人に偏る
* 次のふりかえりでもプロセスが変わっていない
* 同じ問題が再発する

まずはその場を「安全」にすることが最優先
役職や立場を気にしない -> POやマネージャーを除外する
安全性こそが透明性を生む

みんなの口を強制的に開かせる🌟
(最初にしゃべらない人は最後までしゃべらない)


#### 不明確なアクションアイテム

* Tryが出過ぎる、とか


* カイゼンボード
	* カイゼンの取り組みを見える化する

#### マンネリ

* KPT疲れ(いつも同じやり方でKPTしてる)

FUN RETROSPECTIVES(書籍)🌟
いろいろなふりかえり方法

#### 不安定な品質

#### 技術面への投資不足

XPと組み合わせよう

#### スコープ達成の圧力

* スクラムマスターが機能していない(妨害を排除できていない)

#### 機能しないデイリースクラム

* 時間通りに始まらない(遅れてくる -> ムダ！)🌟
* スキップされる日がある
* スクラムマスターに向かって喋っている
* みんな黙って聞いている

#### 時間軽視の文化
* かけ



